\section{Постановка задачи} % (fold)
\label{sec:постановка_задачи}

\paragraph{Цель работы}
Освоение способов проведения экспериментов с использованием промышленных роботов; получение навыков точечной и интервальной оценки параметров партии деталей.

\pagebreak
% section постановка_задачи (end)

\section{Выполнение работы} % (fold)
\label{sec:выполнение_работы}

\paragraph{Результаты измерений}

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Параметры парной выборки}
	\label{tab:measure}
	\input{tables/tab_measure}
\end{table}

\paragraph{Оценки математических ожиданий}

Средние арифметические значения \(\bar x\), \(\bar y\), \(\bar{xy}\):
\[
	\bar{x} = \frac{1}{n}\sum x_i = \frac{\num{102.20}}{\num{7}} = \num{14.60};
\]\[
	\bar{y} = \frac{1}{n}\sum y_i = \frac{\num{60.60}}{\num{7}} = \num{8.66};
\]\[
	\bar{xy} = \frac{1}{n}\sum (x_i y_i) = \frac{\num{886.01}}{\num{7}} = \num{126.57}.
\]

\paragraph{Расчетная таблица}

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Определение параметров выборки}
	\label{tab:set_params}
	\input{tables/tab_set_params}
\end{table}

\paragraph{Определение \(S_x\), \(S_y\)}
\[
	S_x = \sqrt{ \frac{1}{n-1} \sum\qty(x_i - \bar{x})^2 } = \sqrt{ \frac{1}{6} \cdot \num{7.0} } = \num{1.08};
\]\[
	S_y = \sqrt{ \frac{1}{n-1} \sum\qty(y_i - \bar{y})^2 } = \sqrt{ \frac{1}{6} \cdot \num{0.26} } = \num{0.21}.
\]

\paragraph{Определение значения ковариации}
\[
	cov(x, y) = \frac{1}{n}\sum\qty(x_i - \bar{x})\qty(y_i - \bar{y}) = \num{0.179}.
\]

\paragraph{Эмпирический коэффициент корреляции}
\[
	r_{xy} = \frac{cov(x, y)}{S_x S_y} = \frac{\num{0.179}}{\num{1.08}\cdot\num{0.2}} = \num{0.8}.
\]

Коэффициент корреляции достаточно высок.
Тем не менее, проверим его на значимость по t-критерию.

% \paragraph{Определить реальную величину критерия распределения Стьюдента}
Определить реальную величину критерия распределения Стьюдента
\[
	t_\text{реал} = \frac{ r_{xy} \sqrt{n-2} }{ \sqrt{1 - r_{xy}^2} } = \frac{ 0,8 \sqrt{5} }{\sqrt{1 - 0,8^2}} = \num{2.97}.
\]

Критическое значение критерия (\(t_\text{кр}\)) при уровне значимости \(\alpha = \num{0.05}\) и степени свободы \(\nu = 7 - 2 = 5\):

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Фрагмент таблицы Стьюдента}
	\label{tab:student}
	\input{tables/tab_student}
\end{table}

Критическое значение распределения Стьюдента \(t_\text{кр} = \num{2.5706}\).

\paragraph{Сравнение критерия Стьюдента}
Сравнить \(t_\text{реал} = \num{2.97}\) и \(t_\text{кр} = \num{2.5706}\).
Т.к. \(\qty|t_\text{реал}| > t_\text{кр}\) --- между величинами \((x, y)\) существует корреляционная зависимость.

\paragraph{Коэффициенты линейной регрессии}
Вычисление коэффициентов \(a\) и \(b\) уравнения линейной регрессии \(y = a + bx\):
\begin{itemize}
	\item для случая проведения корреляционного анализа:
	\[
		b = r_{xy}\frac{S_y}{S_x} = \num{0.8} \cdot \frac{\num{0.21}}{\num{1.08}} = \num{0.153};
	\]\[
		a = \bar{y} - b \cdot \bar{x} = \num{8.66} - \num{0.153} \cdot \num{14.60} = \num{6.42};
	\]
	\item для случая отсутствия корреляционного анализа:
	\[
		b = \frac{\sum x_i y_i - n \cdot \bar{x} \cdot \bar{y}}{\sum x_i^2 - n \cdot \bar{x}} = 
		\frac{\num{886.01} - 7 \cdot \num{14.60} \cdot \num{8.66}}{\num{1499.12} - \num{14.60}^2}
		= \num{0.179};
	\]\[
		a = \bar{y} - b \cdot \bar{x} =  \num{8.66} - \num{0.179} \cdot \num{14.60} = \num{6.05}.
	\]
\end{itemize}

Коэффициенты \(a\) и \(b\), рассчитанные по разным формулам, отличаются друг от друга менее, чем на \SI{10}{\percent}.

\paragraph{Погрешность аппроксимации}
Определение абсолютной и относительной погрешности аппроксимации при проведенном корреляционном анализе:
\[
	S_{y/x} = S_y \sqrt{1 - r_{xy}^2} = \num{0.21} \sqrt{1 - \num{0.8}^2} = \num{0.12};
\]\[
	\delta_{y/x} = \frac{S_{y/x}}{\bar{y}}\cdot\SI{100}{\percent} = \frac{\num{0.12}}{\num{8.66}} \cdot \SI{100}{\percent} = \SI{1.4}{\percent}.
\]

Качество аппроксимации хороше.

\paragraph{Определение среднего квадратического отклонения}

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Параметры оценки качества аппроксимации}
	\label{tab:approx_eval_params}
	\input{tables/tab_approx_eval_params}
\end{table}

Остаточное среднее квадратическое отклонение, если корреляционный анализ не проводился:
\[
	S_{y/x} = \sqrt{ \frac{1}{n-2} \sum(y_i - a - b \cdot x_i)^2 } = \sqrt{\frac{1}{5}\cdot\num{0.0339}} = \num{0.082}.
\]\[
	\delta_{y/x} = \frac{S_{y/x}}{\bar{y}} \cdot \SI{100}{\percent} = \frac{\num{0.12}}{\num{8.66}} \cdot \SI{100}{\percent} = \SI{1.0}{\percent}.
\]
Качество аппроксимации хорошее.

В этом случае значимости коэффициента корреляции не проверялась.
Поэтому следует проверить значимость коэффициента \(b\) уравнения линейной регрессии \(y = a + bx\).

Реальное значение t-критерия для коэффициента \(b\):
\[
	S_b = \sqrt{ \frac{ n \cdot S_{y/x}^2 }{ n \cdot \sum x_i^2 - \qty(\sum x_i)^2 } } = 
	\sqrt{ \frac{ 8 \cdot  \num{0.082}}{ 7 \cdot \num{1499.12} - \num{102.2}^2 } }
	 = \num{0.03};
\]\[
	t_\text{реал} = \frac{b}{S_b} = \frac{\num{0.179}}{\num{0.03}} = \num{5.47}.
\]

Критическое значение критерия \(t_\text{реал}\) при уровне значимости \(\alpha=\num{0.05}\) и степени свободы \(\nu=5\) было определено ранее, \(t_\text{кр} = \num{2.5706}\).

Сравнить \(t_\text{реал} =\num{5.47}\), \(t_\text{кр} = \num{2.5706}\).
Т.к. \(\qty|t_\text{реал}| > t_\text{кр}\) --- между величинами \((x, y)\) существует тесная корреляционная зависимость.

\pagebreak
% section выполнение_работы (end)

\section{Выводы} % (fold)
\label{sec:выводы}

% Диаграмма рассеяния (корреляционное поле) и графики линий регрессии

Линия регрессии 1 соответствует уравнению \(y = \num{6.42} + \num{0.153}x\), т.е. коэффициенты уравнения рассчитывались после проведения корреляционного анализа.
При этом проверялась достоверность значения коэффициента корреляции.

Линия регрессии 2 соответствует уравнению \(y = \num{6.05} + \num{0.179}x\), т.е. коэффициенты уравнения рассчитывались непосредственно по результатам выборки.
При этом проверялась значимость коэффициента регрессии \(b\).

Линии регрессии 1 и 2 практически совпадают друг с другом.
К тому же рассчитанные средние значения \(\bar{x} = \num{14.60}\); \(\bar{y} = \num{8.66}\) подтверждаются графически (показано на графике).

Погрешности аппроксимации абсолютной (остаточное среднее квадратичное отклонение) и относительной проверялись в обоих случаях. 
При этом качество аппроксимации хорошее, что наглядно следует из рисунка.
То есть площади над линией регрессии и под ней примерно равны.
На рисунке эти области выделены цветом.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\input{inc/fig_regression}
	\caption{Диаграмма рассеяния и линии регрессии}
	\label{fig:figure1}
\end{figure}

% section выводы (end)

\pagebreak
